﻿% This file was created with Citavi 6.1.0.0

@misc{FreudenbergIT.01.01.1970,
 abstract = {Freudenberg IT ist ein global t{\"a}tiger IT Dienstleister f{\"u}r die mittelst{\"a}ndische Fertigungsindustrie. Lernen Sie den SAP Berater und Microsoft Partner kennen},
 author = {{Freudenberg IT}},
 year = {01.01.1970},
 title = {Freudenberg IT - SAP Berater und Microsoft Partner},
 url = {https://www.freudenberg-it.com/de/ueber-uns/#our-story},
 keywords = {Fertigungsindustrie;IT Dienstleister;Microsoft Partner;SAP Berater;SAP Beratung},
 urldate = {12.06.2018}
}


@misc{FreudenbergIT.01.01.1970b,
 abstract = {Das globale Portfolio der Freudenberg IT mit Managed Services, SAP Beratung, SAP Hosting, Cloud L{\"o}sungen, Microsoft Angeboten und wie Sie davon profitieren.},
 author = {{Freudenberg IT}},
 year = {01.01.1970},
 title = {Services - Freudenberg IT},
 url = {https://www.freudenberg-it.com/de/services/},
 keywords = {Cloud L{\"o}sungen;Managed Services;Microsoft Angeboten;SAP Beratung;SAP Hosting},
 urldate = {12.06.2018}
}


@misc{IGZ.,
 abstract = {SAP Manufacturing Integration and Intelligence (SAP MII) ist die SAP-Plattform f{\"u}r die vertikale Datenintegration in Produktionsabl{\"a}ufe.},
 author = {IGZ},
 title = {SAP MII - Manufacturing Integration and Intelligence},
 url = {https://www.igz.com/sap-manufacturing/sap-module/sap-mii/},
 keywords = {IGZ Logistics + IT GmbH},
 urldate = {03.09.2018}
}


@book{Kletti.2015,
 abstract = {Mit der Ver{\"a}nderung der klassischen Fabrik von einer Produktionsst{\"a}tte zu einem modernen Dienstleistungszentrum ergeben sich neue Herausforderungen: Wirtschaftlichkeit der modernen Wertsch{\"o}pfung ist keine Eigenschaft der Produkte, sondern des Prozesses. Komplexe Prozesse ben{\"o}tigen eine ganzheitliche Unterst{\"u}tzung durch moderne und flexible IT-Systeme. Neben einer grunds{\"a}tzlichen Einf{\"u}hrung in das Thema beschreibt das Buch die Struktur eines Manufacturing Execution Systems (MES). Dem Leser wird ein umfassender {\"U}berblick {\"u}ber die Leistungsf{\"a}higkeit und die Anwendungsm{\"o}glichkeiten eines Manufacturing Execution Systems vermittelt und er erh{\"a}lt einen Einblick in zuk{\"u}nftige Produktionsszenarien unter Industrie 4.0. Der Leser lernt die Motivation hinter einem MES-System kennen und erf{\"a}hrt, wie die einzelnen Anwendungen ineinander greifen. Auch die technische Realisierung eines MES wird ausf{\"u}hrlich erl{\"a}utert. Hierf{\"u}r werden Szenarien aus der Praxis aufgezeigt. In einem eigenen Kapitel werden die spezifischen Anforderungen bestimmter Branchen an ein MES er{\"o}rtert und ein praktikabler L{\"o}sungsweg aufgezeigt. Anhand einer umfangreichen Checkliste kann der Leser jedes beliebige MES-System dahingehend pr{\"u}fen, ob es f{\"u}r den individuellen Einsatz im eigenen Unternehmen geeignet ist. Aus dem Inhalt -~Nutzeffekte eines MES und Motivation zu dessen Einf{\"u}hrung -~Heutiger Funktionsumfang und Zukunftsausblick -~Umfangreiche Checkliste zur Bewertung von MES-Systemen},
 year = {2015},
 title = {MES - Manufacturing Execution System: Moderne Informationstechnologie unterst{\"u}tzt die Wertsch{\"o}pfung},
 url = {http://dx.doi.org/10.1007/978-3-662-46902-6},
 address = {Berlin and Heidelberg},
 edition = {2. Auflage},
 publisher = {{Springer Vieweg}},
 isbn = {978-3-662-46901-9},
 editor = {Kletti, J{\"u}rgen},
 doi = {10.1007/978-3-662-46902-6}
}


@misc{MHP.18.02.2014,
 abstract = {In diesem Boxenstopp lernen Sie den integrierten Manufacturing Execution Ansatz von MHP mit den Tools der SAP kennen - ME, MII, PCo und SFDM. In der Einf{\"u}hrung$\ldots$},
 author = {MHP},
 year = {18.02.2014},
 title = {MHP Manufacturing Execution},
 url = {https://de.slideshare.net/MHPInsights/140218-mhp-boxenstoppmhpmanufacturingexecution},
 urldate = {28.08.2018}
}


@book{Mukherjee.2017,
 abstract = {Chapter 1: SAPMII Overview -- Chapter 2: Why to use MII-in Manufacturing Industries -- Chapter 3: Basics of SAP MII -- Chapter 04: Implementation of SAP MII in the Discrete Manufacturing Industries -- Chapter 5: Implementation in Process Manufacturing -- Chapter 6: Integration with SAP MII -- Chapter 7: New Features of SAP MII -- Chapter 8: Best Practices and FAQs



Leverage the flexibility and power of SAP MII to integrate your business operations with your manufacturing processes. You'll explore important new features of the product and see how to apply best practices to connect all the stakeholders in your business. This book starts with an overview of SAP's manufacturing integration and intelligence application and explains why it is so important. You'll then see how it is applied in various manufacturing sectors. The biggest challenge in manufacturing industries is to reduce the manual work and human intervention so that the process becomes automatic. SAP MII: Functional and Technical Concepts in Manufacturing Industries explains how to bridge the gap between management and production and bring sound vital information to the shop floor in real time. With this book you'll see how to ensure existing manufacturing and information systems share a common interface for all users in your enterprise},
 author = {Mukherjee, Suman and Mukherjee, Saptaparna},
 year = {2017},
 title = {SAP MII: Functional and Technical Concepts in Manufacturing Industries},
 url = {http://dx.doi.org/10.1007/978-1-4842-2814-2},
 address = {Berkeley, CA},
 publisher = {Apress},
 isbn = {978-1-4842-2813-5},
 doi = {10.1007/978-1-4842-2814-2}
}


@misc{SAP.11.09.2018,
 author = {SAP},
 year = {11.09.2018},
 title = {SAP-MII-Bericht (IRPT) - SAP Help Portal},
 url = {https://help.sap.com/viewer/d70c3ac3566b41dd896cd7cecc94e14a/15.2.0/de-DE/4938e208db524a46a39a65569d28bfd2.html},
 urldate = {19.09.2018}
}


@book{Schafer.2009,
 author = {Sch{\"a}fer, Michael and Reimann, Jens and Schmidtbauer, Christoph and Schoner, Peter},
 year = {2009},
 title = {MES: Anforderungen, Architektur und Design mit Java, Spring {\&} Co},
 url = {http://deposit.d-nb.de/cgi-bin/dokserv?id=3055869&prov=M&dok_var=1&dok_ext=htm},
 price = {sfr 89.90 (freier Pr.)},
 address = {Frankfurt am Main},
 publisher = {entwickler.press},
 isbn = {978-3-86802-002-1}
}


@misc{Statista.05.2015,
 abstract = {Die vorliegende Statistik zeigt das Ergebnis einer Umfrage unter 162 Verbandsmitgliedsunternehmen zum Thema Bedeutung von IT und Automatisierungstechnik im Maschinenbau bis zum Jahr 2018. Die Ergebnisse beruhen auf einer Skala von 1 (keine Bedeutung) bis 6 (unverzichtbar). Die Umfrage ergab, dass die erwartete Bedeutung von IT und Automatisierungstechnik in den Produkten und produktbegleitenden Dienstleistungen im Bereich der Kunststoff- und Gummimaschinen bis zum Jahr 2018 bei einem Skalenwert von 5,7 Punkten liegen wird.},
 author = {Statista},
 year = {05.2015},
 title = {Erwartete Bedeutung von IT und Automatisierungstechnik im Maschinenbau 2018 | Statistik},
 url = {https://de.statista.com/statistik/daten/studie/426769/umfrage/erwartete-bedeutung-von-it-und-automatisierungstechnik-im-maschinenbau/},
 urldate = {29.08.2018}
}


@misc{Statista.06.2018,
 abstract = {Die Statistik zeigt das Ergebnis einer Umfrage zum Grad der Digitalisierung in deutschen Unternehmen nach Unternehmensgr{\"o}{\ss}e aus dem Jahr 2018. Im genannten Jahr gaben 58 Prozent der befragten Unternehmen an, dass sie sich beim Thema Digitalisierung als Nachz{\"u}gler sehen.},
 author = {Statista},
 year = {06.2018},
 title = {Digitalisierungsgrad in deutschen Unternehmen nach Unternehmensgr{\"o}{\ss}e 2018 I Umfrage},
 url = {https://de.statista.com/statistik/daten/studie/870015/umfrage/umfrage-zum-digitalisierungsgrad-in-deutschen-unternehmen-nach-unternehmensgroesse/},
 urldate = {29.08.2018}
}


@misc{Statista.11.2017,
 abstract = {Die Grafik zeigt das Ergebnis einer im Jahr 2017 in Deutschland durchgef{\"u}hrten Umfrage zu den Effizienz- und Flexibilisierungspotenzialen in Unternehmen durch die Digitalisierung (Industrie 4.0). 48 Prozent der Befragten gaben an, dass es noch nicht absch{\"a}tzbar ist, ob es in ihrem Unternehmen durch die Digitalisierung neue Effizienz- und/oder Flexibilisierungspotenziale geben wird.},
 author = {Statista},
 year = {11.2017},
 title = {Effizienz- und Flexibilisierungspotenziale in Unternehmen durch Industrie 4.0 in Deutschland 2017 | Umfrage},
 url = {https://de.statista.com/statistik/daten/studie/786948/umfrage/effizienz-und-flexibilisierungspotenziale-in-unternehmen-durch-industrie-40-in-deutschland/},
 urldate = {29.08.2018}
}


@misc{Statista.12.2017,
 abstract = {Die Statistik zeigt das Ergebnis einer Umfrage zum Stand der Digitalisierung in Unternehmen in Deutschland im Jahr 2017. Im genannten Jahr gaben rund vier Prozent der Befragten Unternehmen aus der Finanzwirtschaft an, dass ihr Unternehmen Digital voll entwickelt sei.},
 author = {Statista},
 year = {12.2017},
 title = {Stand der Digitalisierung in Unternehmen in Deutschland 2017 I Umfrage},
 url = {https://de.statista.com/statistik/daten/studie/479091/umfrage/stand-der-digitalisierung-in-deutschen-unternehmen/},
 urldate = {29.08.2018}
}


@misc{Trebing.,
 abstract = {SAP MII verbindet die Produktionsebene (Shop Floor) und MES-Systeme mit dem SAP ERP und bringt so mehr Transparenz in Ihre Produktionsprozesse.},
 author = {Trebing and Himstedt},
 title = {SAP MII | SAP Manufacturing Integration and Intelligence - Trebing + Himstedt},
 url = {https://www.t-h.de/portfolio/sap-mii.html},
 keywords = {Lighthammer;MES;Prozessindustrie;SAP Manufacturing;SAP MII},
 urldate = {03.09.2018}
}


@article{V.eD.I..,
 abstract = {VDI-Richtlinien},
 author = {{V. eD.I.}},
 title = {VDI-Richtlinie},
 url = {http://perinorm-fr.redi-bw.de/volltexte/CD22DE02/2436698/2436698.pdf},
 keywords = {Norm, VDI-Richtlinie, Technische Regel},
 urldate = {29.08.2018}
}


